\documentclass{htext}
\usepackage{helvet}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pifont}% http://ctan.org/pkg/pifont
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\title{Mentoring | Feedback und Protokoll zu Terminen}
\subtitle{Wintersemester 2018/2019}
\author{Alexander Bartolomey}
\date{}
\begin{document}
    \maketitle
    \section*{Termin 1}
    \begin{itemize}
        \item Eigene Nervosität vor erstem Termin Hauptemotion, die geblieben ist
        \item Alle Leute recht pünktlich, recht positive Aufnahme der Kuchenregel
        \item Organisatorisches wird vernünftig aufgenommen, es gibt noch nicht allzu 
        viele Fragen, da die technischen Details der Stunde bereits gut in der Erstiwoche
        vermittelt wurden. Hier und da einzelne Probleme, die aber im Laufe der Stunde 
        behoben werden konnten.
        \item \textbf{Wertung der Stunde: 7/10, nervositätsbedingt}
    \end{itemize}
    \section*{Termin 2 (Das Studium an der RWTH)}
    \begin{itemize}
        \item Einige Leute zu spät, erstes Greifen der Kuchenregel
        \item Einstieg mit krasser PowerPoint-Animation über die Organisation in 
        der RWTH
        \item Bilder über ``Wie funktioniert Studieren eigentlich?'' kommen
        gut an und sorgen für Lacher
        \item Deutlich gelassener als im ersten Termin, Nervosität sichtlich weniger
        \item Erste Gruppenarbeit verläuft eher schleppend, keine wirkliche Motivation
        \item Gruppenarbeit überzieht das gesetzte Zeitfenster um 5 Minuten (Kulanzgründe)
        \item Workload-Berechnung entwickelt teils fragende Gesichter, ich war zu 
        schnell und habe es deshalb ein zweites Mal vorgerechnet und dabei dann Fragen
        geklärt
        \item Für Musterbeispiele mit Empfehlungen für die Planung des Studiums kaum 
        noch Zeit am Ende
        \item Informationsquellen-Folien finden allerdings guten Zuspruch und 
        der Hinweis darauf, dass alle Links sich in der Linksammlung auf der Website
        befinden sorgt für Erleichterung
        \item \textbf{Wertung der Stunde: 7/10}
    \end{itemize}
    \section*{Termin 3 (Ziele im Studium)}
    \begin{itemize}
        \item Thema induziert bei mir direkt leichte Schwarzmalerei, teils erwische 
        ich mich dabei, wie ich meine Probleme aus dem ersten Semester auf die 
        Mentees projiziere
        \item Zum Ende der Stunde habe ich das aber unter Kontrolle gebracht
        \item Erste Anzeichen von Überforderung bei vereinzelten Teilnehmern,
        wohingegen andere meinen, es sei noch total einfach (Leistungsdifferenz sichtbar)
        \item Ich wirke beim Reden über Ziele selbst ein wenig ziellos, hatte
        den Eindruck und wiederhole mich oft
        \item Selbst induzierte Nervosität noch deutlich spürbar
        \item Eisenhower-Prinzip nur flüchtig behandelt, gefühlt wollte ich
        möglichst schnell bei meinem ``Lieblings-Hassthema'' Stress ankommen und
        schocken
        \item Eigene Schilderung der Erfahrung mit Stress scheitert an
        zeitlicher Hürde und persönlicher Unfähigkeit, über Probleme zu sprechen
        \item Ankündigung der Einzelgespräche sorgt für teils verwirrte Gesichtsausdrücke
        \item Danach Raumwechsel und Sozialtermin-Planung mit Paddels Gruppe
        \item \textbf{Wertung der Stunde: 6.5/10}
    \end{itemize}
    \section*{Einzelgespräche}
    \begin{itemize}
        \item Etliche Leute versäumen ihren ersten Termin, kulanterweise konnten
        sie bei Einsichtigkeit einen neuen Termin vereinbaren. Manche haben das gemacht,
        nichts desto trotz sind einige Leute nicht erschienen
        \item Resultat war der Konsum von viel zu viel Kaffee, da Termine meist
        morgens ab 9 Uhr im Café Stopover (Milchstraße), da recht klein, wenig
        besucht, gute Hintergrundmusik und guter Kaffee.
        \item Für die kommenden Mentoring-Zyklen könnte man vielleicht mal eine
        Plattform schaffen, um die Termine zu vereinbaren, auch dass jeder in
        der Festlegung des Ortes (trotz einiger Empfehlungen) auf sich allein
        gestellt ist und nicht die Möglichkeit hat, die Räumlichkeiten des
        Mentorings zu nutzen, ist hinderlich.
    \end{itemize}
    \section*{Sozialtermin}
    \begin{itemize}
        \item Deutlich weniger Leute erscheinen als sich angekündigt haben,
        allerdings ist ein 7er-Team für das Lasertag-Spielen fast ideal
        \item Dominating Set der Mentoring-Gruppe ist erschienen, die eher
        individuellen Personen, die keine Clique innerhalb der Mentoring-Gruppe
        sind leider der Veranstaltung fern geblieben. Wie bekommt man solche
        Leute dazu motiviert, zu erscheinen?
    \end{itemize}
    \section*{Termin 6 (Selbstreflektiertes Lernen -- Theorie)}
    \begin{itemize}
        \item Eigentlich geplante Slot-Allianz mit Max Azendorf, der allerdings 
        wegen Krankheit verhindert war, also übernehme ich beide Gruppen
        \item Man merkt teilweise, dass es verschiedene Informationsbasen gibt, 
        auf denen die beiden Gruppen fußen
        \item Gemeinsamkeiten aus Uni und Schule zu sammeln, klappt mehr oder minder
        gut, je nach Beteiligungswillen der Teilnehmer, einige wenige Personen
        sagen sehr viel, die restlichen kaum etwas
        \item Trotz schöner Grafiken und teils tiefergehendem Wissen in den vorzustellenden
        theoretischen Themen ist eine frontale Herangehensweise an das Thema
        ``Selbstreflektiertes Lernen'' schwierig
        \item Allerdings diesbezüglich optionslos, wenn man es nicht didaktisch
        auf ein Level bringen will, dass vermutlich der Großteil der aus der
        Schule kommenden Mentees verabscheut
        \item Hätten an diesem Punkt schon Wege vorgestellt werden können,
        wirkliche Lernstrategien, die einen Kontext geben zu den hier genannten
        Aspekten des Lernens, hätte der Brückenschlag zwischen Theorie und
        Praxis deutlich besser gelingen können als er es in der Tat hat.
        \item An dieser Stelle war mangels Material auch keine Vorwegnahme von
        Inhalten möglich, um wenigstens teilweise einen Sinn für die
        theoretische Erörterung des Themas herzustellen
        \item Gruppenarbeit über ``Gruppenarbeit'' ist ``meta'' und auch das
        Erarbeiten von Plakaten ist ein Weg, der vielen Leuten, die direkt aus
        der Schule kommen, überflüssig erscheint und sie sich wie Schüler
        behandelt fühlen lässt. Hier vielleicht Potential, moderne Medien
        einzusetzen?
        \item Zwei sich vorher fremde Gruppen für dieses Thema zusammenzuwerfen
        war definitiv nicht die cleverste Idee, die ich hatte, mache ich so
        nicht nochmal
        \item \textbf{Wertung der Stunde: 6/10}
    \end{itemize}
    \section*{Termin 7 (Concept Maps)}
    \begin{itemize}
        \item Erster Slot-Allianz-Termin mit Paddel
        \item Exkurs über RDF-Graphen hin zu Concept Maps kam gut an, würde ich
        so wieder machen, allgemein scheinen Themenvorausgriffe und insbesondere
        das Einstreuen von Hintergrund- und Seiteninformationen bei den
        lernbegeisterten sehr gut anzukommen und auch bei den weniger
        Enthusiastischen wirkt das auflockernd
        \item Allerdings haben Paddel und ich die Concept Map für etwas besseres
        verkauft als sie eigentlich ist, wie wir danach in Feedback-Teilen
        gehört haben, nächstes Mal sollte die Begeisterung also bereits
        abgeflaut sein
        \item Beispiele für die Concept Map zwar schön, aber themenfremd, also
        eher hinderlich in dem Versuch, das Konzept ``Concept Map'' schmackhaft
        zu machen
        \item Exemplarischer Fragen-Teil am Ende, um die Unterschiede zwischen
        Concept und Mind Map zu erklären kam gut an, aber auch nur, weil wir uns
        damit selber nicht zu ernst genommen haben
        \item Bester ``Tipp der Woche'' des ganzen Semesters
        \item \textbf{Wertung der Stunde: 7/10}
    \end{itemize}
    \section*{Termin 8 (SQ3R, Karteikarten, Pomodoro)}
    \begin{itemize}
        \item Zweiter Slot-Allianz-Termin mit Paddel
        \item Vergessens- und Erinnerungskurven am Anfang ganz hilfreich zu haben
        \item Vergleich zu Speichertechnologien ist zwar für Informatiker typisch
        aber irgendwie wenig applikativ, höchstens als Gag tauglich
        \item Genau das wurde auch so kritisiert
        \item Leider hatten sowohl Paddel als auch ich die Karteikarten
        vergessen, hastig ausgeschnitten hatte dann trotz Aufteilen jeder
        Karteikarten-Mentee nur 3 Karteikarten, was offensichtlich in der Praxis
        zu wenig ist
        \item Auch: In einer Mentoring-Stunde Karteikarten zu einem Thema
        anzulegen ist praktisch nicht möglich, die dafür nötige Konzentration
        kann nicht aufgebracht werden und schmälert die Qualität der
        Karteikarten, besser wäre hier, zu zeigen, wie eine solche Erstellung
        ablaufen kann, ganz frontal, vielleicht mit Präsentation von Tools, die
        dabei helfen, leider hatte ich bis zum derzeitigen Punkt auch noch nie
        mit Karteikarten gearbeitet und konnte entsprechend keine Beispiel
        beisteuern, dies hat sich aber zum nächsten Mal geändert
        \item SQ3R ist auf ganzer Linie gescheitert, hatte ich den Eindruck,
        trotz einigermaßen anständiger Erklärung und Schaffung von Anreiz, ist
        das Bearbeiten in eine Debatte, wessen DS-Skript besser ist, Thomas'
        oder Hiß', ausgeartet und effektiv hat niemand in den angesetzten und
        verlängerten 40 Minuten die 1.5 Seiten Text vollständig bearbeitet
        \item Entsprechend fehlte dann am Ende die Zeit, das Pomodoro-Prinzip
        tiefer zu erklären, auch haben wir uns beide, Paddel und ich, zum Ende
        hin, von der Zeit unter Druck setzen lassen und waren zu hastig
        \item Ankündigung des Klausurtrainings und Feedback-Runde zum Thema
        Lernen hat das ganze wieder ein wenig aufgelockert, die Frustration über
        die Auseinandersetzung mit den Themen was den Teilnehmern deutlich
        anzumerken
        \item \textbf{Wertung der Stunde: 5/10}
    \end{itemize}
    \section*{Termin 10 (Klausurtraining)}
    \begin{itemize}
        \item Durchführung des Klausurtrainings größtenteils nach Plan,
        allerdings nur 9 Leute von 18 anwesend
        \item Zwei Weitere erscheinen nach Abschluss des Klausurtrainings
        \item Direktes Feedback über die Impressionen der Mentees hilfreich
        \item Beantwortung von Fragen bezüglich des Ablaufs bei Klausuren und
        den existierenden Besonderheiten sehr hilfreich für die Mentees
        \item ``Planung'' des zweiten Sozialtermins mangels großer Anwesenheit
        noch weniger begeistert, deswegen fremdbestimmt zum Weizenabend
        \item Foreshadowing: Effektiv ist eine Person aus meiner Gruppe und 5
        Personen aus Paddels Gruppe erschienen
        \item Evaluation mangels großer Stichprobenmenge ohne viel Varianz und
        ohne viel Freitext und direkte Anregungen
        \item \textbf{Wertung der Stunde: 8/10}
    \end{itemize}
    \section*{Termin 11 (Vorbereitung auf die Klausurphase)}
    \begin{itemize}
        \item Termin wieder alleine, keine Slot-Allianz
        \item Insgesamt alle Anwesenden (ungefähr die Hälfe) locker drauf, gut
        ins neue Jahr gestartet, Progra-PÜ schien größtenteils gut gelaufen zu sein
        \item Frontaler Überblick über Klausurphase für Erstsemester hier am
        besten das Mittel zum Zweck, da damit die Informationen verlustfrei komprimiert
        vermittelt werden können
        \item Zeitstrahl und Tipps und Tricks für die Planung sehr hilfreich für
        Mentees
        \item Modulschwerpunktsammlung willkommen aufgenommen, wollten einige
        der Anwesenden ohnehin bereits machen
        \item In Freiarbeitsphase kollaborativ (2er- bis 5er-Gruppen) erarbeitet
        \item Teilweise wirklich gute Ergebnisse, allerdings die Anmerkung, dass
        man innerhalb der 1.5h unmöglich genug Zeit dafür allozieren kann, um
        ein wirklich gutes Ergebnis zu erhalten, erneut fehlt auch hier die
        Möglichkeit, in die dafür nötige Konzentrationsphase überzugehen
        \item Somit also den Tipp gegeben, die erarbeiteten Materialien zuhause
        weiter zu bearbeiten und insbesondere den anderen zur Verfügung zu
        stellen
        \item Angebot, das über mich zu machen, hat bis jetzt keiner
        wahrgenommen, trotz mehrmaligem Angebot
        \item Wieder so ein praktisches Thema zu bringen, was auch wirklich
        applikativ ist, hat dem ganzen Programm wieder etwas Schwung gegeben,
        deshalb
        \item \textbf{Wertung der Stunde: 9/10}
        \footnote{Das könnte aber auch an der E-Mail liegen, die mir die
        Veröffentlichungsrechte des Datkomm-Songs eingeräumt hat, die ich
        während des Termins erhalten habe, und andere Gründe}
    \end{itemize}
    \section*{Termin 12 (Ausblick aufs 2. Semester \& Q\&A)}
    \begin{itemize}
        \item Willkommenes Thema, da viele Fragen aufgekommen waren
        \item Teil zur Anmeldung des Proseminars nur für eine einzige Person
        relevant, allerdings auch nur max. 10 Personen anwesend, scheinbar
        werden die Leute ihre 2 Fehltermine noch ausreizen
        \item Fragen zum Regelstudienverlaufsplan und dessen Änderungen konnten
        größtenteils beantwortet werden, der Rest (max. 1-2 offene Fragen)
        wurden dazu angehalten, den Studienberater zu konsultieren
        \item ``Das Große Prüfungsordnungs-Quiz mit Paddel und Alex'' war eine
        gelegene Abwechselung und ist sehr gut aufgenommen worden, scheint Spaß
        gemacht zu haben
        \item Ausblick auf die Komplexität des zweiten Semesters und Tipp,
        ``sich gute Abgabegruppen zu suchen, sodass der immense Workload
        möglichst gut geteilt wird'', hat Emotionen wie bei Termin 3 verursacht,
        wenn auch nicht so stark
        \item \textbf{Wertung der Stunde: 8/10}
    \end{itemize}
\end{document}